# 第05章： 存储管理（内存管理）

1. 存储管理的基本任务是为多道程序的并发执行提供良好的存储环境，这包括哪些方面？

>+ process isolation进程隔离
>+ program transparent对编程透明
>+ 能让没到程序“各得其所”，并在不受干扰的环境中运行时，还可以使用户从存储空间的分配、保护等事物中解脱出来
>+ 逻辑扩充： 向用户提供更大的存储空间，使更多的程序同时投入运行或是更大的程序能在小的内存中运行。
>+ 方便管理： 为用户对信息的访问、保护、共享以及程序的动态链接、动态增长提供方便。
>+ 提高利用率

2. 页式存储管理系统是否产生碎片？如何应对此现象？

> 页式存储管理系统会产生碎片，其产生的碎片称为内碎片，即一个进程的最后一页没有占满一个页框而被浪费的空间  
> 减少内碎片的办法是减少页的大小  

3. 在页式存储管理系统中页表的功能是什么？当系统的地址空间很大时会给页表的设计带来哪些新的问题？

> 页式存储管理系统中，允许将进程的每一页离散地存储在内出的任何一个物理页面上，为保证进程的正常运行，系统建立了页表，记录了进程每一页被分配在内存的物理号。页表的功能是实现从页号到物理块的地址映射。  
> 当系统地址很大时，页表也会变得非常大，它将占有相当大的内存空间。  

4. 什么是动态链接？用哪种存储管理方案可以实现动态链接？

> 动态链接是指进程在运行时，只将进程对应的主程序段装入内存，并与主程序段链接上。通常一个大的程序是由一个主程序和若干个子程序以及一些数据段组成。而段式存储管理方案中的段就是按用户的逻辑段自然形成的，因此可实现动态链接。  

5. 某进程的大小为25F3H字节，被分配到内存的3A6BH字节开始的地址。但进程运行时，若使用上、下界寄存器，寄存器的值是多少？如何进行存储保护？若使用地址、限长寄存器，寄存器的值是多少？如何进行存储保护？

>+ 若使用上下界寄存器：
>   + 上界寄存器的值是3A6BH，下界寄存器的值是3A6BH + 25F3H = 605EH
>   + 当访问内存的地址大于605EH、小于3A6BH时产生越界中断
>+ 若使用地址、限长寄存器，地址寄存器的值是3A6BH，限长寄存器的值是25F3H，当访问内存的地址小于3A6BH，超过3A6BH+25F3H=605EH时产生越界中断。
>
>二进制binary，八进制Octal，十进制Decimal，十六进制Hexadecimal  
>进制后缀表示法： B表示二进制，O表示八进制，D表示十进制，H表示十六进制  
>进制前缀表示法： 0b表示二进制，0表示八进制，无前缀表示十进制，0x表示十六进制  

6. 在系统中采用可变分区存储管理，操作系统占用低地址部分的126KB，用户区的大小是386KB，采用空闲分区表管理空闲分区。若分配时从高地址开始，对于下述的作业申请序列：作业1申请80KB；作业2申请56KB；作业3申请120KB；作业1完成；作业3 完成；作业4申请156KB；作业5申请80KB。使用首次适应法处理上述作业，并回答以下问题。  
（1） 画出作业1、2、3进入内存后，内存的分布情况。  
（2） 画出作业1、3完成后，内存的分布情况。  
（3） 画出作业4、5进入内存后，内存的分布情况。  

>解：  
>
>:warning: 教材提供的参考答案地址标注有歧义
>
>126KB + 386KB = 512KB，物理地址空间： [ 0, 511 ]

|511 - 432|431 -376|375 -256|255 - 126|125 - 0|
|-|-|-|-|-|
|1|2|3|空|系统|

|511 - 432|431 - 376|375 - 126|125 - 0|
|-|-|-|-|
|空|2|空|系统|

|511-432|431 - 376|375 - 220| 219 - 126|125 - 0|
|-|-|-|-|-|
|5|2|4|空|系统|

7. 某系统采用页式存储管理策略，某进程的逻辑地址空间为32 页，页的大小为2KB，物理地址空间的大小是4MB。  
（1）写出逻辑地址的格式  
（2）该进程的页表有多少项？每项占多少位？  
（3）如果物理地址空间减少一半，页表的结构有何变化？  

>解：  
>  
>32页 - - > 5位页号地址，页大小2KB - - > 11位页内地址  
>物理地址4MB - - > 22位物理地址空间 - -> 物理框号11位（22 - 11） - - > 页表项每项占11位（不含控制位）
>如果物理地址空间减少一半，则物理框号10位 - - > 页表项每项占10位（不含控制位）

8. 某页式存储管理系统，内存的大小为64KB，被分为16块，块号为0、1、2、……、15。设某进程有4页，其页号为0、1、2、3， 被分别装入内存的2、4、7、5，问：  
（1） 该进程的大小是多少字节？  
（2） 写出该进程每一页在内存的起始地址。  
（3） 逻辑地址4146对应的物理地址是多少？  

>解：  
>  
>+ 每块大小： 64KB/16=4KB，进程大小： 4*4KB=16KB
>+ 每页起始地址：
>   + 0 - - > 2号框 - - > 2*4KB - - > 8KB
>   + 1 - - > 4号框 - - > 4*4KB - - > 16KB
>   + 2 - - > 7号框 - - > 7*4KB - - > 28KB
>   + 3 - - > 5号框 - - > 5*4KB - - > 20KB
>+ 4146/4096=1，4146%4096=50 - - > 1号页，页内偏移50 - - > 4号框，框内偏移50 - - > 16KB+50=16434

9. 某段式存储管理系统的段表如图所示

|段号|段长|段始址|
|--|--|--|
|0|15KB|40KB|
|1|8KB|80KB|
|2|10KB|100KB|

请将逻辑地址 [ 0, 137 ]、[ 1 , 9000 ]、[ 2 , 3600 ]、[ 3 , 230 ]转换成物理地址。

> + [ 0 , 137 ]： 存在0号段，段号合法，137 < 15KB，段内偏移合法，故，[ 0 , 137 ] = 40 * 2<sup>10</sup> + 137 = 41097
> + [ 1 , 9000 ]： 存在1号段，段号合法，9000 > ( 8KB = 8192)，段内偏移不合法，故， [ 1 , 9000 ]不合法，越界中断
> + [ 2 , 3600 ]： 存在2号段，段号合法，3600 < 10KB，段内偏移合法，故，[ 2 , 3600 ] = 100 * 2<sup>10</sup> + 230 = 106000
> + [ 3 , 230 ]： 不存在3号段，段号不合法，故，[ 3 , 230 ]不合法，越界中断
